\chapter{Serii de numere reale pozitive}
\index{serii!de numere pozitive}

Intuitiv, o serie poate fi gîndită ca o sumă infinită, dată de o
regulă a unui termen general. De exemplu, seria:
\[
    \sum_{n \geq 0} \dfrac{3n}{5n^2 + 2n - 1}
\]
are termenul general de forma $ x_n = \dfrac{3n}{5n^2 + 2n - 1} $
și putem rescrie seria mai simplu $ \sum x_n $, presupunînd implicit
că indicele $ n $ ia cea mai mică valoare permisă și merge pînă la $ \infty $.

Natura seriilor este fundamental diferită de cea a șirurilor prin faptul că
seriile \emph{acumulează}. De exemplu, să considerăm șirul constant $ a_n = 1, \forall n $.
Atunci, evident, $ \ds\lim_{n \to \infty} a_n = 1 $. Pe de altă parte, dacă luăm
seria de termen general $ a_n $, adică $ \sum a_n $, observăm că aceasta are suma $ \infty $,
deci este divergentă.

În continuare, vom studia criterii prin care putem decide dacă o serie este
sau nu convergentă. Dar înainte de aceasta, vom folosi foarte des două serii
particulare, pe care le detaliem în continuare.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Seria geometrică}
\index{serii!geometrice}

Pornim de la progresiile geometrice studiate în liceu. Fie $ (b_n) $ o progresie
geometrică, cu primul termen $ b_1 $ și cu rația $ q $. Deci termenul general
are formula $ b_n = b_1 q^{n-1} $. Atunci suma primilor $ n $ termeni ai progresiei
se poate calcula cu formula:
\[
    S_n = \sum_{k = 1}^n b_k = b_1 \cdot \dfrac{q^n - 1}{q - 1}.
\]

Dacă, însă, în această sumă considerăm \qq{toți} termenii progresiei, obținem
\emph{seria} geometrică, anume $ \ds\sum_{n \geq 1} b_n $.

Suma acestei serii coincide cu $ \ds\lim_{n \to \infty} S_n $ și se poate
observa cu ușurință că seria geometrică este convergentă dacă și numai dacă
$ |q| < 1 $. Mai mult, în caz de convergență, suma seriei se poate calcula
imediat ca fiind $ b_1 \cdot \dfrac{1}{1 - q} $.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Seria armonică}
\index{serii!armonice}

Această serie se mai numește \emph{funcția zeta a lui Riemann} și se
definește astfel:
\[
    \zeta(s) = \sum_{n \geq 1} \dfrac{1}{n^s}, \quad s \in \QQ.
\]

Remarcăm cîteva cazuri particulare:
\begin{align*}
    \zeta(0) &= \sum 1 = \infty \\
    \zeta(1) &= \sum \dfrac{1}{n} = \infty \\
    \zeta(2) &= \sum \dfrac{1}{n^2} = \dfrac{\pi^2}{6} \\
    \zeta(-1) &= \sum n = \infty \\
    \zeta(-2) &= \sum n^2 = \infty.
\end{align*}

Rezultatul general este:
\begin{theorem}\label{thm:zeta-conv}
    Seria armonică $ \zeta(s) $ este convergentă dacă și numai dacă
    $ s > 1 $.
\end{theorem}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Criterii de convergență}

Ne păstrăm în continuare în contextul seriilor cu termeni reali și pozitivi,
pe care le scriem în general $ \sum x_n $.

Convergența poate fi decisă ușor folosind criteriile de mai jos.

\vspace{1cm}

\index{criteriul!necesar}
\textbf{Criteriul necesar:} Dacă $ \ds\lim_{n \to \infty} x_n \neq 0 $, atunci
seria $ \sum x_n $ este divergentă.

\begin{remark}\label{rk:nec}
    Să remarcăm că, așa cum îi spune și numele, criteriul de mai sus dă doar
    condiții necesare, nu și suficiente pentru convergență! De exemplu, pentru
    $ \zeta(1) $, termenul general tinde către 0, dar seria este divergentă.
\end{remark}

\vspace{1cm}

\index{criteriul!de comparație!termen cu termen}
\textbf{Criteriul de comparație termen cu termen:} Fie $ \sum y_n $ o altă serie
de numere reale și pozitive.
\begin{itemize}
    \item Dacă $ x_n \leq y_n, \forall n $, iar seria $ \sum y_n $ este convergentă,
        atunci și seria $ \sum x_n $ este convergentă;
    \item Dacă $ x_n \geq y_n, \forall n $, iar seria $ \sum y_n $ este divergentă,
        atunci și seria $ \sum x_n $ este divergentă.
\end{itemize}

Acest criteriu seamănă foarte mult cu criteriul de comparație de la șiruri.
Astfel, avem că un șir mai mare (termen cu termen) decît un șir divergent este
divergent, iar un șir mai mic (termen cu termen) decît un șir convergent este
convergent. Celelalte cazuri sînt nedecise.

De asemenea, mai remarcăm că, în studiul seriei $ \sum x_n $ apare seria $ \sum y_n $,
care trebuie aleasă convenabil astfel încît să aibă loc condițiile criteriului.
În practică, cel mai des vom alege această nouă serie ca fiind o serie geometrică
sau una armonică, cu rația, respectiv exponentul alese convenabil.

\vspace{1cm}

\index{criteriul!de comparație!la limită}
\textbf{Criteriul de comparație la limită:} Fie $ \sum y_n $ o altă serie de numere
reale și pozitive, astfel încît $ \ds\lim_{n \to \infty} \dfrac{x_n}{y_n} \in (0, \infty) $.
Atunci cele două serii au aceeași natură, adică $ \sum x_n $ este convergentă
dacă și numai dacă $ \ds\sum y_n $ este convergentă.

\vspace{1cm}

\index{criteriul!raportului}
\textbf{Criteriul raportului:} Fie $ \ell = \ds\lim_{n \to \infty} \dfrac{x_{n+1}}{x_n} $.
\begin{itemize}
    \item Dacă $ \ell > 1 $, atunci seria $ \sum x_n $ este divergentă;
    \item Dacă $ \ell < 1 $, atunci seria $ \sum x_n $ este convergentă;
    \item Dacă $ \ell = 1 $, atunci criteriul nu decide.
\end{itemize}

\vspace{1cm}

\index{criteriul!radical}
\textbf{Criteriul radical:} Fie $ \ell = \ds\lim_{n \to \infty} \sqrt[n]{x_n} $.
\begin{itemize}
    \item Dacă $ \ell > 1 $, atunci seria $ \sum x_n $ este divergentă;
    \item Dacă $ \ell < 1 $, atunci seria $ \sum x_n $ este convergentă;
    \item Dacă $ \ell = 1 $, atunci criteriul nu decide.
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\section{Exerciții}

1. Studiați convergența seriilor $ \sum x_n $ în cazurile de mai jos:
\begin{enumerate}[(a)]
    \item $ x_n = \left( \dfrac{3n}{3n + 1} \right)^n $; \hfill(D, necesar)
    \item $ x_n = \dfrac{1}{n!} $; \hfill(C, raport)
    \item $ x_n = \dfrac{1}{n\sqrt{n + 1}} $; \hfill(C, comparație la limită cu $\zeta(3/2)$)
    \item $ x_n = \arcsin \dfrac{n+1}{2n + 3} $; \hfill(D, necesar)
    \item $ x_n = \left( 1 - \dfrac{1}{n} \right)^n $; \hfill(D, necesar)
    \item $ x_n = \dfrac{n!}{n^{2n}} $; \hfill(C, raport)
    \item $ x_n = \left( \dfrac{n + 1}{3n + 1}\right)^n $; \hfill(C, radical)
    \item $ x_n = \left( 1 - \dfrac{1}{n} \right)^{n^2} $; \hfill(C, radical)
    \item $ x_n = \dfrac{1}{7^n + 3^n} $; \hfill(C, comparație cu geometrică)
    \item $ x_n = \dfrac{2 + \sin n}{n^2} $; \hfill(C, comparație cu armonică)
    \item $ x_n = \dfrac{\sin^2 n}{n^2 + 1} $; \hfill(C, comparație cu armonică)
    \item $ x_n = \sqrt{n^4 + 2n + 1} - n^2 $; \hfill(D, comparație cu armonică)
\end{enumerate}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Alte criterii de convergență. Serii oarecare}

Pe lîngă criteriile prezentate în secțiunile anterioare, vor mai fi de folos
și altele, pe care le enumerăm mai jos. În continuare, menționăm că
vom lucra cu o serie de forma $ \sum x_n $ și sîntem în ipoteza
$ x_n \in \RR_+, \forall n \in \NN $.

\index{criteriul!Raabe-Duhamel}
\textbf{Criteriul Raabe-Duhamel:} Fie limita următoare:
\[
    \ell = \lim_{n \to \infty} n \left( \dfrac{x_n}{x_{n+1}} - 1 \right).
\]
Atunci:
\begin{itemize}
    \item Dacă $ \ell > 1 $, seria este convergentă;
    \item Dacă $ \ell < 1 $, seria este divergentă;
    \item Dacă $ \ell = 1 $ criteriul nu decide.
\end{itemize}

În multe situații, criteriul Raabe-Duhamel este folositor cînd criteriul
raportului nu decide. Remarcați că, în acest caz, limita de mai sus
este o nedeterminare de forma $ \infty \cdot 0 $, care de multe ori
se poate calcula și este diferită de 1.

\vspace{1cm}

\index{criteriul!logaritmic}
\textbf{Criteriul logaritmic:} Fie limita:
\[
    \ds\lim_{n \to \infty} \dfrac{- \ln x_n}{\ln n}.
\]
\begin{itemize}
    \item Dacă $ \ell > 1 $, seria este convergentă;
    \item Dacă $ \ell < 1 $, seria este divergentă;
    \item Dacă $ \ell = 1 $, criteriul nu decide.
\end{itemize}

\vspace{1cm}

\index{criteriul!condensării}
\textbf{Criteriul condensării:} Dacă $ (x_n) $ este un șir
descrescător și cu termeni pozitivi, atunci seriile $ \sum x_n $ și
$ \sum 2^n x_{2^n} $ au aceeași natură.

\vspace{1cm}

\index{criteriul!integral}
\textbf{Criteriul integral:} Fie $ f : (0, \infty) \to [0, \infty) $ o funcție
crescătoare și definim șirul:
\[
    a_n = \int_1^n f(t) dt.
\]
Atunci seria $ \sum f(n) $ este convergentă dacă și numai dacă șirul $ (a_n) $ este
convergent.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Exerciții}

1. Studiați natura următoarelor serii cu termeni pozitivi, cu termenul
general $ x_n $ dat de:
\begin{enumerate}[(a)]
    \item $ x_n = \dfrac{1}{\ln n} $; \hfill(D, integral/comparație)
    \item $ x_n = \dfrac{1}{n \ln n} $; \hfill(D, integral/condensare)
    \item $ x_n = \dfrac{1 \cdot 3 \cdot 5 \cdots (2n - 1)}{2 \cdot 4 \cdot 6 \cdots 2n} $ \hfill(D, Raabe)
    \item $ x_n = \left( 1 - \dfrac{3 \ln n}{2n} \right)^n $ \hfill(C, logaritmic)
    \item $ x_n = \dfrac{1}{n \sqrt[n]{n}} $ \hfill(D, comparație/logaritmic)
    \item $ x_n = \left( \dfrac{1}{\ln n} \right)^{\ln(\ln n)} $; \hfill(D, logaritmic)
    \item $ x_n = n^2 e^{-\sqrt{n}} $ \hfill(C, logaritmic)
    \item $ x_n = \dfrac{a^n (n!)^2}{(2n)!}, a > 0. $ \hfill(raport, discuție $ a ? 4 $)
\end{enumerate}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Serii alternante}

\index{serii!alternante}
În continuare, discutăm și cazul cînd termenii seriei pot fi negativi. Dar
vom fi interesați doar de un caz particular, anume acela al seriilor \emph{alternante},
adică acelea în care un termen este negativ, iar celălalt pozitiv. Mai precis,
o serie $ \sum x_n $ se numește \emph{alternantă} dacă $ x_n \cdot x_{n+1} < 0 $, 
pentru orice $ n $.

Singurul criteriu de convergență pe care îl folosim pentru aceste cazuri este:

\index{criteriul!Leibniz}
\textbf{Criteriul lui Leibniz:} Fie $ \sum_n (-1)^n x_n $ o serie
alternantă. Dacă șirul $ (x_n) $ este descrescător și converge către 0,
seria este convergentă.

De asemenea, vom mai fi interesați și de:
\begin{itemize}
    \item \emph{serii absolut convergente}, adică acele serii pentru care și
        seria modulelor, și seria dată sînt convergente;
    \item \emph{serii semiconvergente}, adică acele serii pentru care seria
        inițială este convergentă, dar seria modulelor este divergentă.
\end{itemize}

Evident, cum $ x \leq |x| $, rezultă că orice serie absolut convergentă este
convergentă, dar reciproca nu este adevărată.

Pentru acest caz, avem:

\index{criteriul!Abel-Dirichlet}
\textbf{Criteriul Abel-Dirichlet:} Presupunem că seria $ \sum x_n $ se mai poate
scrie sub forma $ \sum \alpha_n y_n $, unde $ (\alpha_n) $ este un șir monoton
și mărginit (deci convergent). Dacă și seria $ \sum y_n $ este convergentă,
atunci seria inițială $ \sum \alpha_n y_n $ este convergentă.

Formulare alternativă: Dacă $ (\alpha_n) $ este un șir monoton, care tinde
către 0, iar șirul cu termenul general $ Y_n = y_1 + \dots + y_n $ este
mărginit, atunci seria $ \sum \alpha_n y_n $ este convergentă.

De exemplu, studiem seria $ \sum_n \dfrac{(-1)^n}{n} $. Este o serie
alternantă, deci:
\begin{itemize}
    \item seria modulelor este $ \zeta(1) $, care este divergentă;
    \item pentru seria dată, aplicăm criteriul lui Leibniz, cu șirul $ x_n = \dfrac{1}{n} $,
        care este descrescător către 0, deci seria este convergentă.
\end{itemize}

Concluzia este că seria $ \sum \dfrac{(-1)^n}{n} $ este \emph{semiconvergentă}.

\textbf{Exercițiu:} Folosind criteriul Leibniz, studiați natura seriei cu termenul general:
\[
    x_n = (-1)^n \dfrac{\log_a n}{n}, a > 1.
\]

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Aproximarea sumelor seriilor convergente}

Presupunem că avem o serie convergentă și alternantă. Se poate arăta foarte
simplu că, dacă notăm cu $ S $ suma seriei, iar cu $ s_n $ suma primilor $ n $
termeni, cu $ x_n $ termenul general al seriei, are loc inegalitatea:
\begin{equation}\label{eq:aprox}
    \varepsilon = | S - s_n | \leq x_{n + 1}.
\end{equation}
Cu alte cuvinte, eroarea aproximației are ordinul de mărime al primului
termen neglijat.

Deocamdată, exemplele simple pe care le studiem sînt de forma:

\textbf{Exercițiu:} Să se aproximeze cu o eroare mai mică decît $ \varepsilon $
sumele seriilor definite de termenul general $ x_n $ de mai jos:
\begin{enumerate}[(a)]
    \item $ x_n = \dfrac{(-1)^n}{n!}, \varepsilon = 10^{-3} $;
    \item $ x_n = \dfrac{(-1)^n}{n^3 \sqrt{n}}, \varepsilon = 10^{-2} $.
\end{enumerate}

În ambele cazuri, se folosește inegalitatea din~\eqref{eq:aprox}, de unde se 
scoate $ n $. Se obține $ n = 6 $ pentru primul exercițiu și $ n = 4 $ pentru
al doilea.

Concluzia este că, pentru a obține valoarea sumei seriei cu o precizie de 3, respectiv
2 zecimale, este suficient să considerăm primii 5, respectiv primii 3 termeni ai seriei. 
Eroarea este comparabilă cu primul termen \emph{neglijat} din serie.

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../am1-20-21"
%%% End:
