\documentclass[11pt,a4paper]{article}

%% PACHETE MATEMATICE
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{mathpazo}
\usepackage{eulervm}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{color}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[all]{xy}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{framed}
\usepackage[unicode]{hyperref}
\setcounter{MaxMatrixCols}{20}
\usepackage{multicol}
%\usepackage[romanian]{babel}


%% ASPECT
\linespread{1.05}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[margin=2cm]{geometry}
% \usepackage[color]{showkeys}
\usepackage{anyfontsize}
\usepackage{titlesec}
\titleformat*{\section}{\large\bfseries}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\rhead{\small \color{gray} Notițe de Adrian Manea}
\lhead{\small \color{gray} IntProb-FIA, 2017---2018, L. Lemnete \& M. Olteanu}


\usepackage[autostyle = false, style = german]{csquotes}
\usepackage[romanian]{babel}
\newcommand\qq{\enquote}

%% COMENZILE MELE
\renewcommand*{\proofname}{Dem.:}
\newcommand\bb{\mathbb}
\newcommand\dr{\mathrm}
\newcommand\kal{\mathcal}
\newcommand\fk{\mathfrak}
\newcommand\op{\oplus}
\newcommand\ot{\otimes}
\newcommand\ds{\displaystyle}
\newcommand\id{\indent}
\newcommand\nid{\noindent}
\newcommand\seq{\subseteq}
\newcommand\sneq{\subsetneq}
\newcommand\speq{\supseteq}
\newcommand\spneq{\supsetneq}
\newcommand\rar{\rightarrow}
\newcommand\Rar{\Rightarrow}
\newcommand\xrar{\xrightarrow}
\newcommand\lar{\leftarrow}
\newcommand\Lar{\Leftarrow}
\newcommand\xlar{\xleftarrow}
\newcommand\lrar{\leftrightarrow}
\newcommand\Lrar{\Leftrightarrow}
\newcommand\ideal{\trianglelefteq}
\newcommand\ai{\text{ a.\^{i}. }}
\newcommand\sk{(\textit{Schi\c{t}\u{a}}) }
\newcommand\rhup{\rightharpoonup}
\newcommand\rhdn{\rightharpoondown}
\newcommand\lhup{\leftharpoonup}
\newcommand\lhdn{\leftharpoondown}
\newcommand\vid{\emptyset}
\newcommand\wh{\widehat}
\newcommand\ol{\overline}
\newcommand\NN{\mathbb{N}}
\newcommand\RR{\mathbb{R}}
\newcommand\ZZ{\mathbb{Z}}
\newcommand\QQ{\mathbb{Q}}
\newcommand\CC{\mathbb{C}}

%% STILURILE MELE
\newtheoremstyle{dotless}{}{}{\itshape}{}{\bfseries}{:}{ }{}

\theoremstyle{dotless}
\newtheorem{theorem}{Teorem\u{a}}[section]
\newtheorem{proposition}{Propozi\c{t}ie}[section]
\newtheorem{lemma}{Lem\u{a}}[section]
\newtheorem{corollary}{Corolar}[section]
\newtheorem{exercise}{Exerci\c{t}iu}

\newtheoremstyle{dotlessdr}{}{}{}{}{\bfseries}{:}{ }{}
\theoremstyle{dotlessdr}
\newtheorem{example}{Exemplu}[section]
\newtheorem{definition}{Defini\c{t}ie}[section]
\newtheorem{remark}{Observa\c{t}ie}[section]




\begin{document}

\begin{center}
  {\large\textbf{Seminar 2 \\ Integrale improprii}}
\end{center}


\vspace{2cm}


\section{Recapitulare --- Integrale Riemann}

Calculați:
\begin{multicols}{2}
  \begin{enumerate}[(a)]
  \item $\ds\int \frac{2x + 1}{\sqrt{x^2 - 16}} dx, x > 4$;
  \item $\ds\int \frac{2x - 5}{x^2 - 5x + 7} dx$;
  \item $\ds\int \frac{x - 1}{3x^2 - 6x + 11} dx$;
  \item $\ds\int \frac{2x}{x^4 - 1} dx, x \in (-1, 1)$;
  \item $\ds\int \arcsin x dx$;
  \item $\ds\int_1^{\sqrt{e}} x \log_3 x dx$;
  \item $\ds\int_1^e \sin(\ln x) dx$;
  \item $\ds\int_0^{\frac{1}{\sqrt{2}}} \frac{3 - 2x}{2x^2 + 1} dx$;
  \item $\ds\int_1^e \frac{\ln x}{x(2 + \ln x)} dx$;
  \end{enumerate}
\end{multicols}

Indicații:
\begin{itemize}
\item $\ds\int \frac{dx}{x^2 + a^2} = \frac{1}{a} \arctan \frac{x}{a} + c$;
\item $\ds\int \frac{dx}{x^2 - a^2} = \frac{1}{2a} \ln \Big| \frac{x - a}{x + a} \Big| + c$;
\item $\ds\int \frac{dx}{\sqrt{x^2 + a^2}} = \ln(x + \sqrt{x^2 + a^2}) + c$;
\item $\ds\int \frac{dx}{\sqrt{x^2 - a^2}} = \ln|x + \sqrt{x^2 - a^2}| + c$;
\item $\ds\int \frac{dx}{\sqrt{a^2 - x^2}} = \arcsin \frac{x}{a} + c$;
\item $\ds\int \frac{-dx}{\sqrt{a^2 - x^2}} = \arccos \frac{x}{a} + c$;
\end{itemize}


\section{Integrale improprii. Criterii de convergență}
\label{sec:int-imp}

Integralele improprii reprezintă cazul în care funcția care se integrează
nu este mărginită la cel puțin unul dintre capetele domeniului de integrare.

Fie $a, b \in \RR$ și $f : [a, b) \to \RR$ o funcție \emph{local integrabilă}
(i.e.\ integrabilă pe orice interval compact $[u, v] \seq [a, b)$).

Integrala improprie (în $b$) $\ds\int_a^b f(x) dx$ se numește \emph{convergentă}
dacă limita:
\[
  \lim_{t \to b} \int_a^t f(x) dx
\]
există și este finită. Valoarea limitei este valoarea integralei. În caz contrar,
integrala se numește \emph{divergentă}.

Dacă $f : [a, \infty) \to \RR$ este local integrabilă, atunci integrala
improprie (la $\infty$) $\ds\int_a^\infty f(x) dx$ se numește \emph{convergentă}
dacă limita:
\[
  \lim_{t \to \infty} \int_a^t f(x) dx
\]
există și este finită. Valoarea limitei este egală cu valoarea integralei.

Integrala improprie $\ds\int_a^b f(x) dx$ se numește \emph{absolut convergentă}
dacă integrala $\ds\int_a^b |f(x)| dx$ este convergentă.

Criteriile de convergență pentru integralele improprii sînt foarte asemănătoare
cu cele pentru serii (amintiți-vă, că, de fapt, integralele definite se construiesc
cu ajutorul sumelor infinite, adică serii, v.\ \emph{sumele Riemann}).

Așadar, avem:

\textbf{Criteriul lui Cauchy} (general): Fie $f:[a, b) \to \RR$ local integrabilă.
Atunci integrala $\ds\int_a^b f(t) dt$ este convergentă dacă și numai dacă:
\[
  \forall \varepsilon > 0, \exists b_\varepsilon \in [a, b) \ai %
  \forall x, y \in (b_\varepsilon, b), \big| \int_x^y f(t) dt \big| < \varepsilon.
\]

\vspace{1cm}

\textbf{Criteriul de comparație} (\qq{termen cu termen}): Fie $f, g : [a, b) \to \RR$
astfel încît $0 \leq f \leq g$.
\begin{itemize}
\item Dacă $\ds\int_a^b g(x) dx$ este convergentă, atunci și integrala
  $\ds\int_a^b f(x) dx$ este convergentă;
\item Dacă integrala $\ds\int_a^b f(x) dx$ este divergentă, atunci și integrala
  $\ds\int_a^b g(x) dx$ este divergentă.
\end{itemize}

\vspace{1cm}

\textbf{Criteriul de comparație la limită}: Fie $f, g : [a, b) \to [0, \infty)$,
astfel încît să existe limita:
\[
  \ell = \lim_{x \to b} \frac{f(x)}{g(x)}.
\]
\begin{itemize}
\item Dacă $\ell \in [0, \infty)$, iar $\ds\int_a^b g(x) dx$ este convergentă,
  atunci $\ds\int_a^b f(x) dx$ este convergentă;
\item Dacă $\ell \in (0, \infty)$ sau $\ell = \infty$, iar $\ds\int_a^b g(x) dx$
  este divergentă, atunci și $\ds\int_a^b f(x) dx$ este divergentă.
\end{itemize}

\vspace{1cm}

\textbf{Criteriul de comparație cu $\frac{1}{x^\alpha}$}:
Fie $a \in \RR$ și $f : [a, \infty) \to [0, \infty)$ local integrabilă, astfel
încît să existe:
\[
  \ell = \lim_{x \to \infty} x^\alpha f(x).
\]
\begin{itemize}
\item Dacă $\alpha > 1$ și $0 \leq \ell < \infty$, atunci $\ds\int_a^\infty f(x) dx$
  este convergentă;
\item Dacă $\alpha \leq 1$, iar $0 < \ell \leq \infty$, atunci $\ds\int_a^\infty f(x) dx$
  este divergentă.
\end{itemize}

\vspace{1cm}

\textbf{Criteriul de comparație cu $\frac{1}{(b - x)^\alpha}$}: Fie $a < b$ și
$f : [a, b) \to [0, \infty)$, local integrabilă, astfel încît să existe:
\[
  \ell = \lim_{x \to b} (b - x)^\alpha f(x).
\]
\begin{itemize}
\item Dacă $\alpha < 1$ și $0 \leq \ell < \infty$, atunci $\ds\int_a^b f(x) dx$
  este convergentă;
\item Dacă $\alpha \geq 1$ și $0 < \ell \leq \infty$, atunci $\ds\int_a^b f(x) dx$
  este divergentă.
\end{itemize}

\vspace{1cm}

\textbf{Criteriul lui Abel}: Fie $f, g : [a, \infty) \to \RR$, cu proprietățile:
\begin{itemize}
\item $f$ este de clasă $\kal{C}^1$, $\ds\lim_{x \to \infty} f(x) = 0$, iar
  $\ds\int_a^\infty f'(x) dx$ este absolut convergentă;
\item $g$ este continuă, iar $G(x) = \ds\int_a^x f(t) dt$ este mărginită pe
  $[a, \infty)$.
\end{itemize}
Atunci integrala $\ds\int_a^\infty f(x) g(x) dx$ este convergentă.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Pe scurt --- Convergența integralelor improprii}


Fie $f, g : [a, b) \to \RR$, cu $b \in \overline{\RR}$, funcții local integrabile,
pozitive, cu $0 \leq f(x) \leq g(x), \forall x$.

\textbf{Criteriul de comparație cu inegalități}:
\begin{enumerate}[(a)]
\item Dacă $\ds\int_a^b g(x) dx$ este convergentă $\Rightarrow \ds\int_a^b f(x) dx$ este
  convergentă;
\item Dacă $\ds\int_a^b g(x) dx$ este divergentă $\Rightarrow \ds\int_a^b f(x) dx$ este
  divergentă.
\end{enumerate}

\textbf{Criteriul de comparație la limită}: Dacă există limita:
\[
  \ds\lim_{x \nearrow b} \frac{f(x)}{g(x)} = L,
\]
atunci:
\begin{enumerate}[(a)]
\item Dacă $L \in [0, \infty)$ și $\ds\int_a^b g(x)dx$ este convergentă, atunci
  $\ds\int_a^b f(x) dx$ este convergentă;
\item Dacă $L \in (0, \infty]$ și $\ds\int_a^b g(x) dx$ este divergentă, atunci
  $\ds\int_a^b f(x) dx$ este divergentă.
\end{enumerate}

\textbf{Cum alegem funcția $g$ ?}
\begin{itemize}
\item Pentru $[a, \infty)$, luăm $g(x) = \frac{1}{x^\alpha}$;
\item Pentru $(-\infty, a]$, luăm $g(x) = \frac{1}{(-x)^\alpha}$
  \begin{center}
    $\ds\int_a^b g(x) dx$ convergentă pentru $\alpha > 1$ și divergentă pentru $\alpha \leq 1$;
  \end{center}
\item Pentru $[a, b)$, luăm $g(x) = \frac{1}{(b - x)^\alpha}$;
\item Pentru $(a, b]$, luăm $g(x) = \frac{1}{(x - a)^\alpha}$;
  \begin{center}
    $\ds\int_a^b g(x) dx$ convergentă pentru $\alpha < 1$ și divergentă pentru $\alpha \geq 1$;
  \end{center}
\item Pentru $(-\infty, \infty)$, descompunem integrala după $a \in \RR$ fixat și lucrăm
  pe $(-\infty, a]$, apoi pe $[a, \infty)$.
\end{itemize}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\section{Integrale cu parametri}
\label{sec:int-param}

Fie $A \neq \vid$ și $[a, b] \seq \RR$ un interval compact. Considerăm funcția
$f : [a, b] \times A \to \RR$, astfel încît, pentru orice $y \in A$, funcția
$[a, b] \ni x \mapsto f(x, y) \in \RR$ să fie integrabilă Riemann.

Funcția definită prin:
\[
  F : A \to \RR, \quad F(y) = \int_a^b f(x, y) dx
\]
se numește \emph{integrală cu parametru}.

Proprietățile pe care le vom utiliza sînt cele de mai jos.

\textbf{Continuitate}: Dacă $f : [a, b] \times A \to \RR$ este continuă, atunci
integrala cu parametru $F(y)$ definită mai sus este funcție continuă.

\vspace{1cm}

\textbf{Formula de derivare (Leibniz)}: Fie $f : [a, b] \times (c, d) \to \RR$
o funcție continuă, astfel încît derivata parțială $\frac{\partial f}{\partial y}$
există și este continuă pe $[a, b] \times (c, d)$. Atunci integrala cu parametru
$F(y)$ definită mai sus este derivabilă și are loc:
\[
  F'(y) = \int_a^b \frac{\partial f}{\partial y}(x, y) dx, \forall y \in (c, d).
\]

\vspace{1cm}

\textbf{Formula generală de derivare:} Dacă $f : [a, b] \times (c, d) \to \RR$
este o funcție continuă, astfel încît derivata parțială $\frac{\partial f}{\partial y}$
să existe și să fie continuă pe $[a, b] \times (c, d)$, definim
$\varphi, \psi : (c, d) \to [a, b)$ două funcții de clasă $\kal{C}^1$.

Atunci funcția $G(y) = \int_{\varphi(y)}^{\psi(y)} f(x, y) dx$ este derivabilă
și are loc formula de derivare:
\[
  G'(y) = \int_{\varphi(y)}^{\psi(y)} \frac{\partial f}{\partial y}(x, y) dx + %
  f(\varphi(y), y) \psi'(y) - f(\varphi(y), y) \varphi'(y), \forall y \in (c, d).
\]

\vspace{1cm}

\textbf{Schimbarea ordinii de integrare:} Dacă $f: [a, b] \times [c, d] \to \RR$
este o funcție continuă, atunci are loc:
\[
  \int_a^b \Big( \int_c^d f(x, y) dy \Big) dx = %
  \int_c^d \Big( \int_a^b f(x, y) dx \Big) dy.
\]

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Integrale improprii cu parametri}
\label{sec:int-imp-par}

Putem considera acum integrale improprii, definite cu parametri, astfel.
Luăm o funcție $f : [a, b) \times A \to \RR$, astfel încît pentru orice $y \in A$,
aplicația $[a, b) \ni x \mapsto f(x, y) \in \RR$ este local integrabilă și integrala
$\ds\int_a^b f(x, y) dx$ converge. Atunci putem defini funcția:
\[
  F(x,y) = \int_a^b f(x, y) dx,
\]
care se numește \emph{integrală improprie cu parametru}.

\begin{definition}\label{def:uc}
  Integrala $F(x, y)$ de mai sus se numește \emph{uniform convergentă} (UC) (în raport cu $y$)
  pe mulțimea $A$ dacă:
  \[
    \forall \varepsilon > 0, \exists b_\varepsilon \in (a, b) \ai %
    \Big| \int_t^b f(x, y) dx \Big| < \varepsilon, \forall t \in (b_\varepsilon, b), %
    \forall y \in A.
  \]
\end{definition}

Pentru aceste integrale, se pot adapta proprietățile integralelor cu parametri
din secțiunea anterioară:

\textbf{Continuitate}: Dacă $f : [a, b) \times A \to \RR$ este continuă, iar
integrala $\ds\int_a^b f(x, y) dx$ este UC pe $A$, atunci funcția $F(x,y)$
definită mai sus este continuă.

\vspace{1cm}

\textbf{Derivare}: Fie $f: [a, b) \times (c, d) \to \RR$ o funcție continuă, astfel
încît derivata parțială $\frac{\partial f}{\partial y}$ există și este continuă pe
$[a, b) \times (c, d)$ și pentru orice $y \in (c, d)$ fixat, integrala
$F(y) = \ds\int_a^b f(x,y) dx$ este convergentă.

Dacă integrala $\ds\int_a^b \frac{\partial f}{\partial y}(x, y) dx$ este UC
pe $(c, d)$, atunci integrala improprie cu parametru $F(y)$ de mai sus este
derivabilă și are loc:
\[
  F'(y) = \int_a^b \frac{\partial f}{\partial y}(x, y) dx, \forall y \in (c, d).
\]

\vspace{1cm}

\textbf{Schimbarea ordinii de integrare}: Dacă $f : [a, b) \times [c, d] \to \RR$
este continuă și integrala $F(y) = \ds\int_a^b f(x, y) dx$ este UC pe $(c, d)$,
atunci are loc:
\[
  \int_c^d \Big( \int_a^b f(x, y) dx \Big) dy = %
  \int_a^b \Big( \int_c^d f(x, y) dy \Big) dx.
\]

\vspace{1cm}

\textbf{Criteriul de comparație pentru UC}: Fie $f: [a, b) \times A \to \RR$ o
funcție cu proprietatea că, pentru orice $y \in A$, aplicația
$[a, b) \ni x \mapsto f(x, y) \in \RR$ este local integrabilă. Fie $g : [a, b) \to \RR$,
astfel încît $|f(x, y)| \leq g(x), \forall x \in [a, b), \forall y \in A$.

Dacă integrala $\ds\int_a^b g(x) dx$ este convergentă, atunci integrala
$\ds\int_a^b f(x, y) dx$ este UC.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Funcțiile lui Euler}
\label{subsec:f-euler}

Următoarele integrale improprii cu parametri se numesc \emph{funcțiile lui Euler}:
\begin{align*}
  \Gamma(\alpha) &= \int_0^\infty x^{\alpha - 1} e^{-x} dx, \alpha > 0 \\
  B(p, q) &= \int_0^1 x^{p-1} (1 - x)^{q - 1} dx, p > 0, q > 0.
\end{align*}

Proprietățile lor, pe care le vom utiliza în calcule, sînt:
\begin{itemize}
\item $B(p, q) = B(q, p)$;
\item $B(p, q) = \frac{\Gamma(p)\Gamma(q)}{\Gamma(p + q)}$;
\item $B(p, q) = \ds\int_0^\infty \frac{y^{p-1}}{(1 + y)^{p + q}} dy$;
\item $\Gamma(1) = 1$;
\item $\Gamma(\alpha + 1) = \alpha \cdot \Gamma(\alpha)$;
\item $\Gamma(n) = (n - 1)!, \forall n \in \NN$;
\item $\Gamma\big( \frac{1}{2} \big) = \sqrt{\pi}$;
\item $\Gamma\big( n + \frac{1}{2} \big) = (2n - 1)!! \cdot 2^{-n} \cdot \sqrt{\pi}, %
  \forall n \in \NN$;
\item $\Gamma(\alpha) \Gamma(1 - \alpha) = \frac{\pi}{\sin(\alpha \pi)}, %
  \forall \alpha \in (0, 1)$.
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Exerciții}
\label{sec:exc}

1. Folosind criteriile de comparație, să se studieze natura integralelor improprii:
\begin{enumerate}[(a)]
	\item $\ds\int_1^\infty \frac{dx}{\sqrt{x^2 + 1}}$ \hfill(D);
	\item $\ds\int_0^1 \frac{x^2}{\sqrt{1 - x^2}} dx$ \hfill(C);
	\item $\ds\int_0^1 \frac{\sin x}{1 - x^2} dx$ \hfill(D);
	\item $\ds\int_1^\infty \frac{x}{\sqrt{x^3 - 1}} dx$ \hfill(C $x = 1$, D
	  $x \to \infty \Rightarrow$ D);
	\item $\ds\int_1^\infty \frac{dx}{x \sqrt{x} - 1}$ \hfill (C $x \to \infty$, D $x \to 1$);
	\item $\ds\int_1^\infty \frac{\ln x}{\sqrt{x^3 - 1}} dx$ \hfill(C);
\end{enumerate}

\vspace{1cm}

2. Să se arate că integrala $\ds\int_0^\infty \frac{\sin x}{x} dx$ este convergentă,
dar nu este absolut convergentă.

\emph{Indicație:} Pentru $x \to \infty$, convergența rezultă din criteriul
lui Abel. Pentru $x = 0$, putem prelungi funcția prin continuitate, deoarece
limita sa este finită.

Pentru AC, se aplică criteriul de comparație.

\vspace{1cm}

3. Să se calculeze integralele, folosind derivarea sub integrală:
\begin{enumerate}[(a)]
\item $I(m) = \ds\int_0^{\frac{\pi}{2}} \ln(\cos^2 x + m^2 \sin^2 x) dx, m > 0$;
\item $I(a) = \ds\int_0^{\frac{\pi}{2}} \frac{\ln(1 + a \cos x)}{\cos x} dx, |a| < 1$;
\end{enumerate}

\emph{Soluție (a):} Dacă considerăm funcția:
\[
  f(x, m) = \ln(\cos^2 x + m^2 \sin^2 x),
\]
observăm că este continuă și admite o derivată parțială continuă în raport cu $m$.

Atunci obținem:
\[
  \frac{\partial f}{\partial m} = I'(m) = 2m \int_0^{\frac{\pi}{2}} %
  \frac{\sin^2 x}{\cos^2 x + m^2 \sin^2 x} dx
\]

Pentru a calcula integrala, facem schimbarea de variabilă $\tan x = t$ și atunci:
\[
  dt = \frac{1}{\cos^2 x} dx.
\]

Integrala inițială se poate prelucra:
\[
  I'(m) = 2m \int_0^{\frac{\pi}{2}} \frac{\sin^2 x}{cos^2 x(1 + m^2 \tan^2 x)} dx.
\]
Așadar, pentru a obține $\sin^2 x$ în funcție de $t$ calculăm:
\[
  \frac{\sin^2 x}{1 - \sin^2 x} = t^2 \Rightarrow \sin^2 x = \frac{t^2}{1 + t^2}.
\]

În fine, integrala devine:
\[
  I'(m) = 2m \int_0^\infty \frac{t^2}{(1 + m^2 t^2)(1 + t^2)} dt.
\]
Făcînd descompunerea în fracții simple, obținem:
\[
  \frac{t^2}{(1 + m^2 t^2)(1 + t^2)} = \frac{1}{m^2 - 1} \Big( \frac{1}{t^2 + 1} - %
  \frac{1}{m^2 t^2 + 1} \Big).
\]
și calculăm în fine integrala $I'(m) = \frac{\pi}{m + 1}$. Integrăm și găsim
$I(m) = \pi \ln(m + 1) + c$. Deoarece $I(1) = 0$, rezultă $c = -\pi \ln 2$
și, în fine:
\[
  I(m) = \pi \ln \frac{m + 1}{2}.
\]

\vspace{1cm}

Indicație (b): Derivăm în raport cu $a$ sub integrală și apoi integrăm cu schimbarea de variabilă
$\tan \frac{x}{2} = t$.

\vspace{1cm}

4. Să se calculeze, folosind funcțiile $\Gamma$ și $B$, integralele:
\begin{enumerate}[(a)]
\item $\ds\int_0^\infty e^{-x^p} dx, p > 0$;
\item $\ds\int_0^{\infty} \frac{x^{\frac{1}{4}}}{(x + 1)^2} dx$;
\item $\ds\int_0^\infty \frac{dx}{x^3 + 1} dx$;
\item $\ds\int_0^{\frac{\pi}{2}} \sin^p x \cos^q x dx, p > -1, q > - 1$;
\item $\ds\int_0^1 x^{p+1}(1-x^m)^{q - 1} dx, p, q, m > 0$;
\item $\ds\int_0^\infty x^p e^{-x^q} dx, p > -1, q > 0$;
\item $\ds\int_0^1 \ln^p x^{-1} dx, p > -1$;
\item $\ds\int_0^1 \frac{dx}{(1 - x^n)^{\frac{1}{n}}}, n \in \NN$.
\end{enumerate}

\emph{Indicații:}
\begin{enumerate}[(a)]
\item Facem schimbarea de variabilă $x^p = y$ și obținem $\Gamma\Big(\frac{1}{p} + 1\Big)$;
\item Folosind proprietățile, obținem $B \Big( \frac{5}{4}, \frac{3}{4} \Big)$, pe care
  îl scriem în funcție de $\Gamma$. Răspuns: $\frac{\pi \sqrt{2}}{4}$;
\item Facem schimbarea de variabilă $x^3 = y$ și găsim
  $\frac{1}{3} B \Big( \frac{1}{3}, \frac{2}{3} \Big)$;
\item Facem schimbarea de variabilă $\sin^2 x = y$ și scriem în funcție de $B$;
\item $x^m = y$ și scriem în funcție de $B$
\item $x^q = y$ și scriem în funcție de $\Gamma$;
\item $\ln x^{-1} = y$ și scriem în funcție de $\Gamma$;
\item $x^n = y$ și scriem în funcție de $B$.
\end{enumerate}

\end{document}
