%! TEX root = ../ag-19-20.tex

\chapter{Spații vectoriale}

\section{Eliminare gaussiană}
\index{eliminare gaussiană}

Metoda eliminării gaussiene (numită și metoda Gauss(-Jordan)) este folosită
pentru a aduce matrice la o formă mai simplă, anume triunghiulară sau chiar
forma matricei unitate.

Principalele aplicații ale eliminării gaussiene sînt în rezolvarea sistemelor
de ecuații liniare și în inversarea matricelor.

În ambele situații, se trece de la o stare la alta făcînd \emph{transformări %
elementare}, adică acele operații permise în determinanți, care nu schimbă
valoarea determinantului. În general, operațiile pe care le putem face intră
sub denumirea de \emph{combinații liniare cu linii sau coloane}.

Un exemplu este următorul. Fie sistemul de ecuații:
\[
    \begin{cases}
        mx_1 + x_2 + x_3 &= 1 \\
        x_1 + mx_2 + x_3 &= m \\
        x_1 + x_2 + mx_3 &= m^2,
    \end{cases}
\]
unde $ m \in \RR $. Evident, soluția sistemului va implica o discuție după $ m $.

Fie $ A $ matricea sistemului, iar $ B $ matricea-coloană a termenilor liberi.
Prelucrăm matricea extinsă $ (A \mid B) $ pînă cînd aducem pe $ A $ în formă
(superior) triunghiulară.

Considerăm matricea $M = (A \mid B) $ de mai sus:
\begin{align*}
    (A | B) &= \begin{pmatrix}
        m & 1 & 1 & \mid & 1 \\
        1 & m & 1 & \mid & m \\
        1 & 1 & m & \mid & m^2
    \end{pmatrix} \\
            &\xrightarrow{L_1 \leftrightarrow L_2}
            \begin{pmatrix}
                1 & m & 1 & \mid & m \\
                m & 1 & 1 & \mid & 1 \\
                1 & 1 & m & \mid & m^2
            \end{pmatrix} \\
  &\stackrel{L_2 \to L_2 - mL_1}{\xrightarrow{L_3 \to L_3 - L_1}}
  \begin{pmatrix}
      1 & m & 1 & \mid & m \\
      0 & 1 - m^2 & 1 - m & \mid & 1 - m^2 \\
      0 & 1 - m & m - 1 & \mid & m^2 - m.
  \end{pmatrix}
\end{align*}

În acest punct, avem o discuție:

(a) Dacă $m = 1$, atunci sistemul se reduce la prima ecuație, deci este compatibil
dublu nedeterminat. Rezultă soluția
\[
    \{ (1 - \alpha - \beta, \alpha, \beta) \mid \alpha, \beta \in \RR \}.
\]

(b) Dacă $m \neq 1$, atunci putem continua transformările și ajungem, în fine, la:
\[
    M = \begin{pmatrix}
        1 & 0 & 1 + m & \mid & m + m^2 \\
        0 & 1 & -1 & \mid & -m \\
        0 & 0 & 2 & \mid & (m + 1)^2
    \end{pmatrix}
\]

Aici discutăm din nou:

(b1) Dacă $m = -2$, sistemul este incompatibil, deoarece ultima ecuație devine $0 = 1$.

(b2) Dacă $m \neq -2$, putem continua transformările și ajungem, în cele din urmă, la:
\[
    M = %
    \begin{pmatrix}
        1 & 0 & 0 & \mid & -(m+1)/2 \\
        0 & 1 & 0 & \mid & 1/(m+2) \\
        0 & 0 & 1 & \mid & (m+1)^2/(m+2)
    \end{pmatrix}
\]


În acest ultim caz, sistemul este compatibil determinat, soluția fiind dată de ultima coloană:
\[
    \begin{cases}
        x_1  &= -\dfrac{m + 1}{2} \\
    & \\
        x_2  &= \dfrac{1}{m + 2} \\
    & \\
        x_3  &= \dfrac{(m + 1)^2}{m + 2}.
    \end{cases}
\]

Concluzia generală este:
\begin{enumerate}[(a)]
    \item Dacă $m \in \RR - \{-2, 1\}$, sistemul are soluție unică;
    \item Dacă $m = -2$, sistemul este incompatibil;
    \item Dacă $m = -1$, sistemul este compatibil nedeterminat.
\end{enumerate}

\vspace{1cm}

Similar, pentru a calcula inversa unei matrice, bordăm matricea dată cu matricea
unitate și efectuăm transformări elementare pînă ce matricea inițială devine
matricea unitate.

Iată un exemplu, notînd și transformările:
\begin{align*}
    \begin{pmatrix}
        2 & 1 & 3 & \mid & 1 & 0 & 0 \\
        -2 & 3 & 4 & \mid & 0 & 1 & 0 \\
        5 & 1 & 1 & \mid & 0 & 0 & 1
    \end{pmatrix} &\xrightarrow{L_1 \to (1/2)L_1}
    \begin{pmatrix}
        1 & 1/2 & 3/2 & \mid & 1/2 & 0 & 0 \\
        -2 & 3 & 4 & \mid & 0 & 1 & 0 \\
        5 & 1 & 1 & \mid & 0 & 0 & 1 
    \end{pmatrix} \\
                  &\stackrel{L_2 \to 2L_1 + L_2}{\xrightarrow{L_3 \to -5L_1 + L_3}}
                  \begin{pmatrix}
                      1 & 1/2 & 3/2 & \mid & 1/2 & 0 & 0 \\
                      0 & 4 & 7 & \mid & 1 & 1 & 0 \\
                      0 & -3/2 & -13/2 & \mid & -5/2 & 0 & 1
                  \end{pmatrix} \\
  &\xrightarrow{L_2 \to (1/4)L_2}
  \begin{pmatrix}
      1 & 1/2 & 3/2 & \mid & 1/2 & 0 & 0 \\
      0 & 1 & 7/4 & \mid & 1/4 & 1/4 & 0 \\
      0 & -3/2 & -13/2 & \mid & -5/2 & 0 & 1 
  \end{pmatrix} \\
  &\stackrel{L_1 \to (-1/2)L_2 + L_1}{\xrightarrow{L_3 \to (3/2)L_2 + L_3}}
  \begin{pmatrix}
      1 & 0 & 5/8 & \mid & 3/8 & -1/8 & 0 \\
      0 & 1 & 7/4 & \mid & 1/4 & 1/4 & 0 \\
      0 & 0 & -31/8 & \mid & -17/8 & 3/8 & 1
  \end{pmatrix} \\
  &\xrightarrow{L_3 \to (-8/31)L_3}
  \begin{pmatrix}
      1 & 0 & 5/8 & \mid & 3/8 & -1/8 & 0 \\
      0 & 1 & 7/4 & \mid & 1/4 & 1/4 & 0 \\
      0 & 0 & 1 & \mid & 17/31 & -3/31 & -8/31
  \end{pmatrix} \\
  &\stackrel{L_1 \to (-5/8)L_3 + L_1}{\xrightarrow{L_2 \to (-7/4)L_3 + L_2}}
  \begin{pmatrix}
      1 & 0 & 0 & \mid & 1/31 & -2/31 & 5/31 \\
      0 & 1 & 0 & \mid & -22/31 & 13/31 & 14/31 \\
      0 & 0 & 1 & \mid & 17/31 & -3/31 & -8/31
  \end{pmatrix}
\end{align*}

Rezultă că 
\[
    A^{-1} = %
    \begin{pmatrix} 
        1/31 & -2/31 & 5/31 \\
      -22/31 & 13/31 & 14/31 \\
      17/31 & -3/31 & -8/31
  \end{pmatrix}.
\]

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Exerciții}

1. Rezolvați următoarele sisteme, atît cu metoda matriceală clasică, cît și cu
metoda lui Gauss:
\begin{enumerate}[(a)]
    \item $ \begin{cases}
            x + 3y - z &= 1 \\
            3x + y + 2z &= 4 \\
            5x - 2y + z &= 2
        \end{cases} $
    \item $ \begin{cases}
            3x - y + 2z + 3t &= 4 \\
            x + 3y - z + t &= -1
        \end{cases} $
    \item $ \begin{cases}
            2x - y + 3z &= 1 \\
            3x + 2y - z &= 4 \\
            x + 3y - 4z &= 3
        \end{cases} $.
\end{enumerate}

\vspace{1cm}

2. Calculați inversele matricelor, atît cu metoda folosind matricea adjunctă,
cît și folosind metoda lui Gauss:
\begin{enumerate}[(a)]
    \item $ A =
        \begin{pmatrix}
            1 & 0 & -1 \\
            3 & 2 & 1 \\
            0 & 1 & 1
        \end{pmatrix} $;
    \item $ B =
        \begin{pmatrix}
            -1 & 2 & 4 & 1 \\
            3 & 0 & 1 & 4 \\
            0 & 1 & 1 & 0 \\
            2 & 1 & 0 & 1
        \end{pmatrix} $;
    \item $ C =
        \begin{pmatrix}
            1 & 1 & 2 \\
            0 & 1 & 0 \\
            0 & 0 & -1
        \end{pmatrix} $.
\end{enumerate}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Spații vectoriale}
\index{spații!vectoriale}

Noțiunea de spațiu vectorial face legătura între geometrie și algebră. De fapt,
a permis utilizarea metodelor de structuri algebrice în geometria analitică.
Exemplul de bază este acela al planului real $ V = \RR^2 $, în care considerăm
adunarea vectorilor și înmulțirea lor cu scalari. Astfel, fie vectorii:
\[
    \vec{v} = a\vec{i} + b \vec{j}, \quad \vec{w} = c \vec{i} + d \vec{j},
\]
unde $ a, b, c, d \in \RR $.

Definim operația de adunare a vectorilor, pe componente:
\[
    \vec{v} + \vec{w} = (a + c)\vec{i} + (b + d) \vec{j}.
\]

Cu această definiție, observăm că $ (V, +) $ are o structură de grup comutativ
(justificați!).

În plus, mai avem la dispoziție și operația de înmulțire cu scalari. Fie $ \alpha \in \RR $
un scalar (număr real, în cazul de față). Se definește operația:
\[
    \alpha \cdot \vec{v} = \alpha a \vec{i} + \alpha b \vec{j}.
\]

Cu această definiție, se verifică imediat proprietățile (pentru orice $ \alpha, \beta \in \RR $
și $ \vec{v}, \vec{w} \in \RR^2 $):
\begin{itemize}
    \item $ (\alpha \beta)\vec{v} = \alpha (\beta \vec{v}) $;
    \item $ \alpha \cdot (\vec{v} + \vec{w}) = \alpha \vec{v} + \alpha \vec{w}) $;
    \item $ 1_\RR \cdot \vec{v} = \vec{v} $;
    \item $ 0_\RR \cdot \vec{v} = \vec{0} $.
\end{itemize}

Mai amintim, de asemenea, că mulțimea numerelor reale are o structură de corp comutativ,
$ (\RR, +, \cdot) $.

Sîntem, astfel, conduși la următoarea:
\begin{definition}\label{def:sp-vect}
    Spunem că $ V $ are structură de \emph{spațiu vectorial peste $ K $} (echivalent,
    $ V $ este $ K $-spațiu vectorial) dacă:
    \begin{enumerate}
        \item $ (V, +) $ are structură de grup comutativ;
        \item $ (K, +, \cdot) $ are structură de corp comutativ;
        \item există o \emph{operație externă} $ \cdot : V \times K \to K $ care satisface
            \begin{itemize}
                \item $ \alpha \cdot (x + y) = \alpha \cdot x + \alpha \cdot y $;
                \item $ (\alpa + \beta) \cdot x = \alpha \cdot x + \beta \cdot x $;
                \item $ \alpha \cdot (\beta \cdot x) = (\alpha \beta) \cdot x $;
                \item $ \alpha \cdot (x + y) = \alpha \cdot x + \alpha \cdot y $;
                \item $ 1_K \cdot x = x $;
                \item $ 0_K \cdot x = 0_V $;
            \end{itemize}
            pentru orice $ x, y \in V $ și $ \alpha, \beta \in K $.
    \end{enumerate}
    În general, elementele grupului $ V $ se vor nota cu litere din alfabetul latin
    și se vor numi \emph{vectori}, iar elementele corpului $ K $ se vor nota cu litere
    grecești și se vor numi \emph{scalari}.
\end{definition}

\begin{remark}\label{rk:spatiu-necom}
    Are sens, în general, să lucrăm și pe cazul necomutativ, adică, de exemplu,
    înmulțirea cu scalari să fie posibilă doar într-o parte sau să nu fie egală expresia
    $ \alpha v $ cu $ v \alpha $. Dar aceste cazuri depășesc scopul acestui seminar și vor
    fi omise. De aceea, comutativitatea va fi presupusă implicit în tot ceea ce urmează.
\end{remark}

Spațiile vectoriale se mai numesc și \emph{spații liniare}, deoarece toate expresiile
și ecuațiile ce vor apărea vor fi liniare, i.e.\ de gradul întîi.

Dacă corpul $ K $ este $ \RR $ sau $ \CC $, vom mai numi spațiile reale, respectiv complexe.
În acest seminar, majoritatea cazurilor vor fi de spații vectoriale reale.

Cîteva exemple de bază urmează. Cititorul este încurajat să verifice afirmațiile cu o scurtă
demonstrație.
\begin{enumerate}
    \item $ K $ este un $ K $-spațiu vectorial, deci putem avea, de exemplu, $ V = K = \RR $;
    \item $ \RR^n $ este un $ \RR $-spațiu vectorial, unde vectorii sînt $ n $-tupluri
        de numere reale, $ v = (x_1, x_2, \dots, x_n) $.
    \item $ M_{m, n}(K) $ este un $ K $-spațiu vectorial, indiferent de $ m, n, K $. În particular,
        $ M_4(\RR) $ este un spațiu vectorial real, iar $ M_{2, 7}(\ZZ_{13}) $ este un
        $ \ZZ_{13} $-spațiu vectorial.
    \item $ \RR $ este un $ \QQ $-spațiu vectorial, dar nu este un $ \CC $-spațiu vectorial;
    \item $ \RR[X] $ (mulțimea polinoamelor cu coeficienți reali) este un spațiu vectorial real;
    \item $ \RR_n[X] = \{ f \in \RR[X] \mid \dr{grad}f \leq n \} $ este un spațiu vectorial
        real.
\end{enumerate}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Subspații vectoriale}

Ca de obicei, atunci cînd se introduc structuri algebrice noi, se caută
și conceptul de \emph{substructură} corespunzător. În cazul de față, este vorba
despre \emph{subspații vectoriale}. Ca în cazul grupurilor, acestea
se definesc simplu:

\begin{definition}\label{def:subspatii}\index{spații vectoriale!subspații}
    Fie $ V $ un $ K $-spațiu vectorial. Submulțimea $ W \seq V $ se numește
    \emph{subspațiu vectorial} al lui $ V $, notat $ W \hookrightarrow V $ dacă $ W $
    la rîndul său are structură de $ K $-spațiu vectorial.
\end{definition}

Tot ca în cazul grupurilor, avem o teoremă de caracterizare care ne este
de ajutor în calcule.

%\begin{theorem}\label{thm:subspatiu}
    %Fie $ V $ un $ K $-spațiu vectorial și $ W \seq V $.

    %Atunci $ W \hookrightarrow V $ dacă și numai dacă, pentru orice $ w_1, w_2 \in W $
    %și $ \alpha, \beta \in K $, are loc $ \alpha w_1 \pm \beta w_2 \in W $.
%\end{theorem}

Cîteva exemple simple (justificați!):
\begin{enumerate}
    \item Mulțimea $ \{ 0_V \} $ formează un subspațiu vectorial al lui $ V $,
        numit subspațiul nul sau trivial. De asemenea, $ V $ este la rîndul
        său subspațiu al lui $ V $. Aceste exemple se numesc \emph{subspații improprii},
        iar noi vom fi interesați de celelalte cazuri, numite \emph{subspații proprii}.
    \item $ \RR_n[X] \hookrightarrow \RR[X] $, pentru orice număr natural $ n $.
    \item Submulțimea $ W = \{ (x_1, x_2) \in \RR^2 \mid 2x_1 - 3x_2 = 0 \} $ este
        un subspațiu al spațiului $ \RR^2 $.
    \item Mulțimea matricelor pătratice de mărime $ n $, superior triunghiulare,
        este un subspațiu al spațiului de matrice pătratice de mărime $ n $.
    \item În spațiul $ \RR^3 $, dreptele și planele care conțin originea sînt subspații.
    \item În spațiul $ \RR^2 $, mulțimea $ W = \{ (x, y) \in \RR^2 \mid y = 2x - 1 \} $
        \emph{nu} formează un subspațiu.
\end{enumerate}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Operații cu subspații}

Fie $ V $ un $ K $-spațiu vectorial și $ V_1, V_2 $ două subspații ale sale.

\begin{definition}\label{def:suma-sp}\index{spații!vectoriale!sumă de subspații}
    Mulțimea $ V_1 + V_2 = \{ x \in V \mid \exists x_1 \in V_1, x_2 \in V_2, x = x_1 + x_2 \} $
    se numește \emph{suma subspațiilor} $ V_1 $ și $ V_2 $.

    Dacă, în plus, $ V_1 \cap V_2 = \{ 0_V \} $, atunci suma se numește \emph{directă}
    și se notează $ V_1 \oplus V_2 $.
\end{definition}

\begin{remark}\label{rk:inters-subsp}
    Dacă $ V_1, V_2 \hookrightarrow V $, este imposibil ca $ V_1 \cap V_2 = \emptyset $. (Justificați!)
\end{remark}

Cazul în care suma a două subspații este directă este foarte util prin următorul rezultat.

\begin{proposition}\label{prop:suma-dir}
    Suma dintre subspațiile $ V_1 $ și $ V_2 $ ale spațiului $ V $ este directă dacă și 
    numai dacă orice vector din $ v $ se descompune în mod unic în $ v = v_1 + v_2 $,
    cu $ v_1 \in V_1 $ și $ v_2 \in V_2 $.

    Dacă acesta este cazul, spunem că $ v_1 $ este proiecția lui $ V $ pe $ V_1 $ și
    similar pentru $ V_2 $.
\end{proposition}

O altă operație permisă cu subspații este intersecția: Dacă $ V_1, V_2 $ sînt subspații
ale lui $ V $, atunci și $ V_1 \cap V_2 $ este subspațiu.

Reuniunea de subspații, însă, nu este subspațiu, în general!

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Bază și dimensiune}

Fie $ V $ un $ K $-spațiu vectorial și $ S = \{ x_1, \dots, x_n \} \leq V $ o submulțime
nevidă de vectori din $ V $.

O expresie de forma $ v = \ds\sum_{i = 1}^n \alpha_i x_i $ se numește \emph{combinația %
liniară} a vectorilor $ x_i $ cu scalarii $ \alpha_i \in K $.

\begin{definition}\label{def:indep-sg-baza}\index{spații!bază}
    Mulțimea $ S $ de mai sus se numește:
    \begin{itemize}
        \item \emph{sistem liniar independent} dacă orice combinație liniară a vectorilor
            din $ S $ cu scalari din $ K $ care este nulă are toți scalarii nuli.
            Cu alte cuvinte, dacă $ \ds\sum_{i=1}^n \alpha_i x_i = 0 $, atunci toți
            $ \alpha_i = 0, \forall i $, adică singura combinație liniară nulă care
            folosește toți vectorii din $ S $ este cea trivială.
        \item \emph{sistem de generatori} dacă orice vectori $ v \in V $ se poate
            scrie în funcție de vectorii din $ S $. Cu alte cuvinte, pentru orice
            $ v \in V $, există scalarii $ \alpha_1, \dots, \alpha_n $
            astfel încît $ v = \sum \alpha_i x_i $. Dacă un spațiu vectorial admite
            un sistem de generatori cu un număr finit de vectori, atunci spațiul
            se numește \emph{finit generat}. Dacă mulțimea $ \{x_1, \dots, x_n \} $
            este un sistem de generatori pentru $ V $, notăm aceasta cu
            $ V = \dr{Sp}\{x_1, \dots, x_n\} $, de la englezescul \emph{span} (acoperire, întindere).
        \item \emph{bază} dacă este simultan sistem liniar independent și sistem
            de generatori. Cu alte cuvinte, orice vector din $ V $ se poate scrie
            în funcție de vectorii din $ S $, iar această scriere este unică.
    \end{itemize}
    Dacă $ S $ este bază, numărul de elemente din $ S $ se numește \emph{dimensiunea}
    spațiului vectorial $ V $, notat $ \dim_K V $ sau mai simplu $ \dim V $, cînd
    corpul de scalari este clar din context.
\end{definition}

Un rezultat esențial este:
\begin{theorem}\label{thm:exist-baza}
    Orice spațiu vectorial admite (cel puțin) o bază și orice două baze ale unui
    spațiu vectorial au același număr de elemente.
\end{theorem}

Așadar, fie că este vorba despre spații finit dimensionale sau infinit dimensionale,
știm sigur că o bază există, iar conceptul de dimensiune este corect definit.

În plus, în toate cazurile pe care le vom discuta în continuare, vom lucra
doar cu spații finit dimensionale.

Exemple fundamentale:
\begin{enumerate}
    \item Pentru spațiul real $ \RR^n $, o bază este:
        \[
            \left\{ e_1 = (1, 0, 0, \dots, 0), e_2 = (0, 1, 0, \dots, 0), \dots, %
            e_n = (0, 0, \dots, 0, 1) \right\},
        \]
        care se numește \emph{baza canonică}.
    \item Pentru spațiul real $ \RR[X] $, o bază este $ \{ 1, X, X^2, X^3, \dots, X^n, \dots, \} $.
    \item Pentru spațiul de matrice $ M_n(\RR) $, o bază este formată din matricele
        care au toate elementele nule, mai puțin unul, care este egal cu 1. De exemplu,
        pentru $ M_2(\RR) $, o bază este:
        \[
            \left\{ \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 0 \end{pmatrix},
                \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 0 & 0 \end{pmatrix},
                \begin{pmatrix} 0 & 0 \\ 1 & 0 \end{pmatrix},
            \begin{pmatrix} 0 & 0 \\ 0 & 1 \end{pmatrix} \right\}.
        \]
    \item Pentru spațiul real $ \CC $, o bază este formată din $ \{ 1, i \} $.
    \item Pentru spațiul real $ \RR $, o bază este $ \{ 1 \} $.
    \end{enumerate}

Să mai dăm cîteva detalii pentru cazul binecunoscut al spațiului real $ \RR^2 $.
Dimensiunea lui este 2 și o bază (baza canonică) este $ B = \{ (1, 0), (0, 1) \} $.
Elementele bazei pot fi asimilate cu versorii $ \vec{i} = (1, 0) $ și $ \vec{j} = (0, 1) $.
Mai mult, dat un vector oarecare, $ v = (a, b) $, el poate fi scris în funcție de elementele
bazei în mod unic:
\[
    (a, b) = a \cdot (1, 0) + b \cdot (0, 1).
\]
Scalarii $ a $ și $ b $ de mai sus se numesc \emph{coordonatele} vectorului $ v $ în
baza canonică $ B $.

Similar, de exemplu, în spațiul $ V = \RR_3[X] $, baza canonică este
$ B = \{ 1, X, X^2, X^3 \} $, iar dacă luăm polinomul
\[
    f = 3 - 5X + 2X^2 + 7X^3,
\]
atunci coordonatele sale în baza canonică sînt $ 3, -5, 2, 7 $.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Teorema lui Grassmann}

Fie $ V $ un $ K $-spațiu vectorial finit dimensional și $ V_1, V_2 $ două subspații
ale sale. Teorema următoare leagă conceptul de dimensiune de operațiile cu subspații.

\begin{theorem}[\textsc{Hermann Grassmann}]\label{thm:grass}\index{teoremă!Grassmann}
    În contextul și cu notațiile de mai sus, are loc egalitatea:
    \[
        \dim(V_1 + V_2) = \dim V_1 + \dim V_2 - \dim(V_1 \cap V_2).
    \]
\end{theorem}

Comparați rezultatul de mai sus cu unul cunoscut, despre cardinale:
\[
    |A \cup B| = |A| + |B| - |A \cap B|.
\]

De aici rezultă că o bază în $ V_1 + V_2 $ este reuniunea bazelor din $ V_1 $,
respectiv $ V_2 $.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Exerciții}

1. Arătați că următoarele mulțimi sînt subspații vectoriale în spațiile indicate.
Determinați o bază și dimensiunea fiecărui subspațiu.
\begin{enumerate}[(a)]
    \item $ V_1 = \{ (x, y) \in \RR^2 \mid 3x - y = 0 \} \hookrightarrow \RR^2 $;
    \item $ V_2 = \{ (x, y, z) \in \RR^3 \mid 3x - y = 0 \} \hookrightarrow \RR^3 $;
    \item $ V_3 = \{ (x, y, z) \in \RR^3 \mid x = 0 \} \hookrightarrow \RR^3 $;
    \item $ V_4 = \{ p \in \RR_2[X] \mid p(1) = 0 \} \hookrightarrow \RR_2[X] $;
    \item $ V_5 = \{ p \in \RR_2[X] \mid p'(1) = 0 \} \hookrightarrow \RR_2[X] $;
    \item $ V_6 = \{ (x, y, z) \in \RR^3 \mid 3x - y + z = 0, 2x + y = 0 \} \hookrightarrow \RR^3 $;
    \item $ V_7 = \{ A \in M_2(\RR) \mid A = A^t \} \hookrightarrow M_2(\RR) $;
    \item $ V_8 = \{ A \in M_2(\RR) \mid \dr{tr}A = 0 \} \hookrightarrow M_2(\RR) $.
\end{enumerate}

\vspace{1cm}

2. Se consideră mulțimea:
\[
    W = \left\{ A \in M_{2, 3}(\RR) \mid A = \begin{pmatrix} x & 0 & y \\ 0 & u & z \end{pmatrix},
    x, y, z, u \in \RR, x = y + z \right\}.
\]
\begin{enumerate}[(a)]
    \item Să se arate că $ W \hookrightarrow M_{2, 3}(\RR) $;
    \item Găsiți o bază a lui $ W $ și $ \dim_\RR W $.
\end{enumerate}

\vspace{1cm}

3. Arătați că sistemul de vectori $ \{v_1, v_2, v_3 \} $ este liniar independent,
unde:
\[
    v_1 = (1, -1, 2), \quad v_2 = (3, -1, 1), \quad v_3 = (0, 1, 5).
\]

Este acesta și sistem de generatori?

\vspace{1cm}

4. Fie mulțimea $ B = \{ p_1, p_2, p_3 \} \seq \RR_2[X] $, unde:
\[
    p_1 = X^2 - 1, \quad p_2 = 2X + 1, \quad p_3 = X^2 + 3.
\]
Arătați că $ B $ este o bază a lui $ \RR_2[X] $ și găsiți coordonatele
vectorului $ q = 3X^2 - X + 4 $ în baza $ B $.

\vspace{1cm}

5. Fie subspațiile:
\begin{align*}
    V_1 &= \{ (x, y, z) \in \RR^3 \mid 2x - y + z = 0 \} \\
    V_2 &= \dr{Sp} \{ (1, -1, 2), (3, 1, 0) \}.
\end{align*}

Găsiți cîte o bază și dimensiunea subspațiilor: $ V_1, V_2, V_1 + V_2, V_1 \cap V_2 $.

Este suma $ V_1 + V_2 $ directă?

\vspace{1cm}

6. Aceeași cerință ca la exercițiul 5 pentru spațiile:
\begin{enumerate}[(a)]
    \item %
        \begin{align*}
            V_1 &= \{ (x, y, z) \in \RR^3 \mid 3x - y + z = 0 \} \\
            V_2 &= \dr{Sp}\{(1, -1, 0), (2, 1, 1), (1, 1, 0) \}
        \end{align*}
    \item %
        \begin{align*}
            V_1 &= \{ p \in \RR_2[X] \mid p(2) = 0 \} \\
            V_2 &= \dr{Sp}\{ X, 2X^2 + 1, 3 \}
        \end{align*}
    \item %
        \begin{align*}
            V_1 &= \{ A \in M_2(\RR) \mid A = -A^t \} \\
            V_2 &= \{ A \in M_2(\RR) \mid A = A^t \}
        \end{align*}
    \item %
        \begin{align*}
            V_1 &= \{ (x, y, z, t) \in \RR^4 \mid 3x - y + z = 0 \text{ și } %
            5y - 2t = 0 \} \\
            V_2 &= \dr{Sp}\{ (1, -1, 1, 0), (1, 0, 1, 0), (2, 0, 0, 2) \}.
        \end{align*}
\end{enumerate}

\vspace{1cm}

7. Verificați dacă mulțimile $ S $ de vectori din spațiul vectorial $ V $
sînt liniar independente, iar în caz afirmativ, completați-le pînă la o bază
a lui $ V $:
\begin{enumerate}[(a)]
    \item $ V = \RR^3, S = \{(1, -1, 0), (2, 0, 0) \} $;
    \item $ V = \RR^3, S = \{(1, 1, 1), (2, 1, 2) \} $;
    \item $ V = \RR^3, S = \{(1, -1, 2), (0, 2, 0), (1, 1, 1) \} $;
    \item $ V = \RR^3, S = \{(1, 1, 1), (2, 2, 0), (-1, 1, 1), (0, 0, 2) \} $;
    \item $ V = \RR_2[X], S = \{ X, 1 + 2X \} $;
    \item $ V = \RR_2[X], S = \{ X^2, -X \} $;
    \item $ V = M_2(\RR), S = \left\{ \begin{pmatrix} 1 & 1 \\ 0 & 0 \end{pmatrix}, %
        \begin{pmatrix} -1 & -1 \\ 0 & 0 \end{pmatrix} \right\} $;
    \item $ V = \RR_3[X], S = \{ 2 + X, 5 - X, 3 - 2X + X^2 \} $.
\end{enumerate}

\vspace{1cm}

8. Verificați dacă mulțimile $ S $ de vectori din spațiul vectorial $ V $ sînt
sisteme de generatori, iar în caz afirmativ, extrageți din ele o bază a lui $ V $:
\begin{enumerate}[(a)]
    \item $ V = \RR^3, S = \{ (-1, 2, 0), (3, 1, 1), (0, 1, 1), (-1, 2, 5), (0, 2, 2) \} $;
    \item $ V = \RR^3, S = \{ (0, 0, 0), (2, 0, 0), (1, 0, 1), (-1, 1, 1), (2, 1, 2) \} $;
    \item $ V = \RR_2[X], S = \{ X, X^2, 1 - 3X, 2 + 2X - X^2, 1 + X^2, 1 - X, 1 + X \} $;
    \item $ V = \RR_2[X], S = \{ 1 - X, 1 + X, 1 - X^2, 1 + X^2 \} $.
\end{enumerate}

\vspace{1cm}

9. Pentru spațiile vectoriale $ V $ de mai jos, arătați că mulțimea $ B $
este o bază, apoi găsiți coordonatele vectorului $ v $ în baza $ B $:
\begin{enumerate}[(a)]
    \item $ V = \RR^3, B = \{ (1, -1, 0), (2, 0, 1), (0, -1, 2) \}, %
        v = (1, 2, 3) $;
    \item $ V = \RR^3, B = \{ (0, -1, 2), (3, 1, 1), (2, -1, 3) \}, %
        v = (3, 2, 1) $;
    \item $ V = \RR^3, B = \{ (1, 1, 1), (-2, 3, 1), (3, 1, 1) \}, %
        v = (2, 2, 2) $;
    \item $ V = \RR_2[X], B = \{ 1 + X, 1 - X^2, 5 \}, v = X $;
    \item $ V = \RR_2[X], B = \{ 3 + X - 2X^2, 1 + 3X, 2 \}, v = 2 + 3X^2 $;
    \item $ V = \RR_3[X], B = \{ 5 - X, 2, 4 + 3X^2, 1 + 2X \}, v = 1 + X + X^2 + X^3 $.
\end{enumerate}
