%! TEX root = ../m1-19-20.tex
\chapter{Serii de numere reale pozitive}

\section{Exerciții recapitulative --- șiruri}

În toate cele de mai jos, presupunem că lucrăm cu șiruri de numere reale.

\vspace{1cm}

1. Găsiți valoarea de adevăr a afirmațiilor de mai jos. Dacă sînt adevărate,
justificați. Dacă sînt false, găsiți un contraexemplu.
\begin{enumerate}[(a)]
    \item Orice șir monoton este mărginit.
    \item Orice șir mărginit este monoton.
    \item Orice șir convergent este monoton.
    \item Orice subșir al unui șir monoton este monoton.
    \item Suma a două șiruri monotone este un șir monoton.
    \item Orice șir divergent este nemărginit.
    \item Dacă șirul format din pătratele termenilor unui șir este convergent,
        atunci șirul inițial este convergent.
\end{enumerate}

\vspace{1cm}

2. Calculați limitele șirurilor cu termenul general $ a_n $ în cazurile de mai jos:
\begin{enumerate}[(a)]
    \item $ a_n = \dfrac{n^3 + 5n^2 + 1}{6n^3 + n + 4} $;
    \item $ a_n = \dfrac{n^2 + 2n + 5}{5n^3 - 1} $;
    \item $ a_n = \asin \dfrac{n + 1}{2n + 3} $;
    \item $ a_n = \dfrac{\sqrt{n^2 + 1} + 4\sqrt{n^2 + n + 1}}{n} $;
    \item $ a_n = \dfrac{1^2 + 2^2 + 3^2 + 4^2 + \dots + n^2}{n^3} $;
    \item $ a_n = \dfrac{1}{1 \cdot 3} + \dfrac{1}{3 \cdot 5} + \dots + \dfrac{1}{(2n - 1)(2n + 1)} $;
    \item $ a_n = \sqrt[3]{n^2 + 1} - \sqrt[3]{n^2 + n} $;
    \item $ a_n = 1 + \dfrac{1}{2} + \dfrac{1}{3} + \dots + \dfrac{1}{n} $;
    \item $ a_n = \left( \dfrac{n+5}{3n + 2} \right)^n $;
    \item $ a_n = 1 + \dfrac{1}{4} + \dfrac{1}{16} + \dfrac{1}{64} + \dots + \dfrac{1}{4^n} $;
    \item $ a_n = \dfrac{2 + \sin n}{n^2} $.
\end{enumerate}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Seria geometrică și seria armonică}

Intuitiv, seriile sînt \emph{sume infinite}. Înainte de a le studia mai amănunțit,
începem cu două exemple foarte utilizate.

Dacă $ (b_n) $ este o progresie geometrică de rație $ q $, atunci suma primilor
$ n $ termeni se poate scrie sub forma:
\[
    S_n = b_0 \cdot \dfrac{q^n - 1}{q - 1}.
\]
În cazul seriilor, ne punem problema să calculăm suma \emph{tuturor} termenilor
progresiei, adică:
\[
    \ds\lim_{n \to \infty} S_n = \sum_{n \geq 0} b_n.
\]

Folosind formula de mai sus, se poate vedea ușor că seria geometrică
este convergentă, adică limita de mai sus este finită, dacă și numai
dacă $ |q| < 1 $. Mai mult, în acest caz, suma seriei este:
\[
    \sum_{n \geq 0} b_n = b_0 \cdot \dfrac{1}{1 - q}.
\]

\vspace{1cm}
\index{serie!geometrică}
\index{serie!armonică}

Un alt exemplu foarte important de serie este \emph{seria armonică}, numită
și \emph{funcția zeta a lui Riemann}. Aceasta se definește astfel:
\[
    \zeta(s) = \sum_{n \geq 0} \dfrac{1}{n^s}, \quad s \in \QQ.
\]

Cîteva exemple imediate:
\begin{align*}
    \zeta(0) &= \sum 1 = \infty \\
    \zeta(1) &= \sum \dfrac{1}{n} = \infty \\
    \zeta(2) &= \sum \dfrac{1}{n^2} = \dfrac{\pi^2}{6} \\
    \zeta(-1) &= \sum n = \infty \\
    \zeta(-2) &= \sum n^2 = \infty.
\end{align*}

Un rezultat general este următorul:
\begin{theorem}\label{thm:zeta-conv}
    Seria armonică este convergentă dacă și numai dacă exponentul $ s $
    este strict supraunitar, adică $ s > 1 $.
\end{theorem}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Criterii de convergență}

Putem afla dacă o serie este convergentă aplicînd unul dintre criteriile care urmează.
Fixăm mai întîi notația: presupunem că vorbim despre o serie cu termenul general
$ x_n $, adică $ \ds\sum_{n \geq 1} x_n = \sum x_n $.

\index{criteriul!necesar}
\textbf{Criteriul necesar:} Dacă $ \ds\lim_{n \to \infty} x_n \neq 0 $, atunci
seria $ \sum x_n $ este divergentă.

\begin{remark}\label{rk:nec}
    Să remarcăm că acest criteriu dă o condiție necesară, care nu este suficientă!
    Într-adevăr, seria $ \zeta(1) $ are termenul general tinzînd spre 0, dar seria
    este divergentă!
\end{remark}

\vspace{1cm}

\index{criteriul!comparație!termen cu termen}
\textbf{Criteriul de comparație termen cu termen:} Fie $ \sum y_n $ o altă serie
de numere reale și pozitive.
\begin{itemize}
    \item Dacă $ x_n \leq y_n, \forall n $ și $ \sum y_n $ este convergentă,
        atunci și seria $ \sum x_n $ este convergentă;
    \item Dacă $ x_n \geq y_n, \forall n $ și $ \sum y_n $ este divergentă,
        atunci și seria $ \sum x_n $ este divergentă.
\end{itemize}

\vspace{1cm}

\index{criteriul!comparație!la limită}
\textbf{Criteriul de comparație la limită:} Fie $ \sum y_n $ o altă serie
de numere reale și pozitive. Dacă $ \ds\lim_{n \to \infty} \dfrac{x_n}{y_n} = l > 0 $,
atunci cele două serii au aceeași natură (seria $ \sum x_n $ este convergentă
dacă și numai dacă seria $ \sum y_n $ este convergentă).

\begin{remark}\label{rk:comparatie}
    În ambele criterii de comparație, un candidat foarte bun pentru seria $ y_n $
    este fie seria armonică, cu un anume exponent $ s $, fie seria geometrică,
    cu o anume rație, alese convenabil.
\end{remark}

\begin{remark}\label{rk:comp-alte-cazuri}
    Criteriul de comparație la limită poate fi folosit și în cazuri care nu sînt
    cuprinse în enunțul de mai sus. De exemplu, dacă $ \dfrac{x_n}{y_n} \to 0 $,
    înseamnă că $ x_n \leq y_n, \forall n $, deci putem folosi un argument de tip
    comparație termen cu termen: 
    \begin{itemize}
        \item dacă seria $ \sum y_n $ este convergentă, atunci seria $ \sum x_n $ 
            este convergentă; 
        \item dacă seria $ \sum x_n $ este divergentă, atunci seria $ \sum y_n $ 
            este divergentă.
    \end{itemize}
    În celelalte cazuri nu putem decide.
\end{remark}

\vspace{1cm}

\index{criteriul!raportului}
\textbf{Criteriul raportului (D'Alembert):} Fie $ \ell = \ds\lim_{n \to \infty} \dfrac{x_{n+1}}{x_n} $.
\begin{itemize}
    \item Dacă $ \ell > 1 $, atunci seria este divergentă;
    \item Dacă $ \ell < 1 $, atunci seria este convergentă;
    \item Dacă $ \ell = 1 $, criteriul nu decide.
\end{itemize}

\vspace{1cm}

\index{criteriul!radical}
\textbf{Criteriul radical (rădăcinii, Cauchy):} Fie $ \ell = \ds\lim_{n \to \infty} \sqrt[n]{x_n} $.
\begin{itemize}
    \item Dacă $ \ell > 1 $, atunci seria este divergentă;
    \item Dacă $ \ell < 1 $, atunci seria este convergentă;
    \item Dacă $ \ell = 1 $, criteriul nu decide.
\end{itemize}

\vspace{1cm}

\index{criteriul!Raabe-Duhamel}
\textbf{Criteriul Raabe-Duhamel:} Fie 
$ \ell = \ds\lim_{n \to \infty} n \left( \dfrac{x_n}{x_{n + 1}} - 1 \right) $.
\begin{itemize}
    \item Dacă $ \ell > 1 $, atunci seria este convergentă;
    \item Dacă $ \ell < 1 $, atunci seria este divergentă;
    \item Dacă $ \ell = 1 $, criteriul nu decide.
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Exerciții}

1. Studiați convergența seriilor $ \sum x_n $ în cazurile de mai jos:
\begin{enumerate}[(a)]
    \item $ x_n = \left( \dfrac{3n}{3n + 1} \right)^n $; \hfill(D, necesar)
    \item $ x_n = \dfrac{1}{n!} $; \hfill(C, raport)
    \item $ x_n = \dfrac{1}{n\sqrt{n + 1}} $; \hfill(C, comparație la limită cu $\zeta(3/2)$)
    \item $ x_n = \asin \dfrac{n+1}{2n + 3} $; \hfill(D, necesar)
    \item $ x_n = \left( 1 - \dfrac{1}{n} \right)^n $; \hfill(D, necesar)
    \item $ x_n = \dfrac{n!}{n^{2n}} $; \hfill(C, raport)
    \item $ x_n = \left( \dfrac{n + 1}{3n + 1}\right)^n $; \hfill(C, radical)
    \item $ x_n = \left( 1 - \dfrac{1}{n} \right)^{n^2} $; \hfill(C, radical)
    \item $ x_n = \dfrac{1}{7^n + 3^n} $; \hfill(C, comparație cu geometrică)
    \item $ x_n = \dfrac{2 + \sin n}{n^2} $; \hfill(C, comparație cu armonică)
    \item $ x_n = \dfrac{\sin^2 n}{n^2 + 1} $; \hfill(C, comparație cu armonică)
    \item $ x_n = \sqrt{n^4 + 2n + 1} - n^2 $; \hfill(D, comparație cu armonică)
    \item $ x_n = \dfrac{2}{n} - \dfrac{1}{2^n} $; \hfill(D, descompunere în 2 serii)
    \item $ x_n = \dfrac{1 \cdot 3 \cdot 5 \cdots (2n - 1)}{2 \cdot 4 \cdot 6 \cdots 2n} $; \hfill(D, Raabe)
    \item $ x_n = \dfrac{(n!)^2}{(2n)!} $; \hfill(C, raport)
    \item $ x_n = \dfrac{n! \cdot 3^n}{1 \cdot 3 \cdot 5 \cdots (2n - 1) } $; \hfill(D, raport)
    \item $ x_n = \dfrac{3n - 1}{5n^2 + 2} $; \hfill(D, comparație la limită)
    \item $ x_n = (\arctan 1)^n $; \hfill(C, radical)
\end{enumerate}

\vspace{1cm}

2*. Studiați convergența \emph{seriilor} cu termenul general dat de șirurile de
la exercițiul 2 al secțiunii anterioare.


